%Zdroje - Wiki a syk
AES neboli původním názvem Rijndael navrhli Vincent Rijmen a Joan Daemen roku 1998 jako kandidáta do soutěže AES, který nakonec vyhrál a stal se federálním standardem USA. AES je zahrnut i ve standardu ISO/IEC 18033-3.\cite{aes}

\subsection{Vlastnosti}
AES pracuje s bloky otevřeného textu o velikosti 128, 192 a 256 bitů. Používá šifrovací klíč o velikosti 128, 192 a 256 bitů. Stejně jako IDEA nevyužívá Feistelových sítí. Aplikuje 10, 12 nebo 14 rund v závislosti na velikosti klíče. Pracuje s dvoudimenzionálním polem bytů o velikosti 4 x 4, jenž se nazývá stavové pole (angl. \textit{state array}). My budeme pracovat s AES-128.\cite{aes}
\\\\
Ještě než začneme se samotným šifrováním bude nutné si definovat čtyři bytově orientované operace, které se v algoritmu používají. Následující popis bytových operací, rozvrhnutí klíčů, šifrování a dešifrování jsem vypracoval na základě \cite{aes}.

\subsubsection{SubByte operace}
Každý byte \textit{a\textsubscript{i,j}} ve stavovém poli je nahrazen (substituován) hodnotou \textit{S(a\textsubscript{i,j})} z Rijndael S-boxu, který je založen na multiplikativní inverzi a afinní transformaci. Tato substituce je nelineární operací a zajišťuje větší bezpečnost šifry. Obecně lze zapsat jako \textit{a\textsubscript{i,j} = b\textsubscript{i,j} = S(a\textsubscript{i,j})}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{images/subbyte.png}
		\caption{ukázka SubByte operace \cite{aes}}
	\end{center}
\end{figure}	

\subsubsection{ShiftRows operace}
Jednoduchá záměna (transpozice) bytů v řádcích stavového pole. První řádek je beze změny. V druhém řádku se byty posouvají o jeden doleva. Ve třetím o dva doleva a ve čtvrtém o tři doleva. Tato operace brání tomu, aby byly sloupce šifrovány nezávisle, pak by se totiž AES rozpadl na čtyři nezávislé blokové šifry.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{images/shiftrows.png}
		\caption{ukázka ShiftRows operace \cite{aes}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{MixColumns operace}
Každý sloupec stavového pole je modulárně vynásoben fixním polynomem \textit{c(x)}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{images/mixcolumns.png}
		\caption{ukázka MixColumns operace \cite{aes}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{AddRoundKey operace}
Jak už název napovídá, v této operaci využijeme podklíče. Pro každou rundu je z klíče odvozen podklíč, který je stejně velký jako stavové pole. Podklíč je přidán sečtením bytu podklíče na určité pozici s bytem stavového pole na stejné pozici. Pro sečtení se používá bitová operace XOR.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{13cm}{!}{\includegraphics{images/addroundkey.png}}
		\caption{ukázka AddRoundKey operace \cite{aes}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Rozvrhnutí klíčů}
Popis:
\begin{enumerate}
	\item Vygenerujeme/získáme šifrovací klíč \textit{K}.
	
	\item Vypočítáme si rundové konstanty \textit{rcon\textsubscript{i}}, kde \textit{rcon\textsubscript{i} = [rc\textsubscript{i} 00\textsubscript{16} 00\textsubscript{16} 00\textsubscript{16}]}.
	
		\subitem \textit{rc\textsubscript{i} = 1} \hspace{90pt} if \textit{i = 1}
		
		\subitem \textit{rc\textsubscript{i} = 2*rc\textsubscript{i-1}} \hspace{67pt} if \textit{i $>$ 1}, \textit{rc\textsubscript{i-1} $<$ 80\textsubscript{16}}
		
		\subitem \textit{rc\textsubscript{i} = (2*rc\textsubscript{i-1}) XOR 1B\textsubscript{16}} \hspace{12pt} if \textit{i $>$ 1}, \textit{rc\textsubscript{i-1} $\geq$ 80\textsubscript{16}}
		
	\item Definujeme si operaci \textit{RotWord([b\textsubscript{0} b\textsubscript{1} b\textsubscript{2} b\textsubscript{3}]) = [b\textsubscript{1} b\textsubscript{2} b\textsubscript{3} b\textsubscript{0}]}, jak můžeme vidět je to jednoduchá rotace doleva o jeden byte.
	
	\item Definujeme si operaci \textit{SubWord([b\textsubscript{0} b\textsubscript{1} b\textsubscript{2} b\textsubscript{3}]) = [S(b\textsubscript{0}) S(b\textsubscript{1}) S(b\textsubscript{2}) S(b\textsubscript{3})]}, což je aplikace Rijndael S-boxu na každý byte.
	
	\item Nyní si spočítáme řádky všech potřebných podklíčů \textit{W\textsubscript{i}}, pro \textit{i = 0...4R-1}.
	
		\subitem \textit{W\textsubscript{i} = K\textsubscript{i}} \hspace{228pt} if \textit{i $<$ N}
		
		\subitem \textit{W\textsubscript{i} = W\textsubscript{i-N} XOR SubWord(RotWord(W\textsubscript{i-1})) XOR rcon\textsubscript{i/N}} \hspace{8pt} if \textit{i $\geq$ N}, \textit{i \% N = 0}
		
		\subitem \textit{W\textsubscript{i} = W\textsubscript{i-N} XOR SubWord(W\textsubscript{i-1})} \hspace{118pt} if \textit{i $\geq$ N}, \textit{N $>$ 6}, \textit{i \% N = 4}
		
		\subitem \textit{W\textsubscript{i} = W\textsubscript{i-N} XOR W\textsubscript{i-1}} \hspace{170pt} else
\end{enumerate}
\textit{N} je velikost klíče po 32 bitových blocích, \textit{K\textsubscript{0}, ..., K\textsubscript{N-1}} jsou 32 bitové bloky šifrovacího klíče, \textit{R} je počet potřebných podklíčů, \textit{W\textsubscript{0}, ..., W\textsubscript{4R-1}} jsou 32 bitové bloky všech řádků podklíčů, kde \textit{W\textsubscript{0}, W\textsubscript{1}, W\textsubscript{2}, W\textsubscript{3}} jsou řádky podklíče číslo 0.

\subsection{Šifrování}
Šifrování jednoho bloku vyjádřené pomocí pseudokódu:
\begin{lstlisting}
// b = block of plaintext = 128 bits	

AddRoundKey(b, subkey[0])
for i = 1:9 {
	SubBytes(b)
	ShiftRows(b)
	MixColumns(b)
	AddRoundKey(b, subkey[i])
}
SubBytes(b)
ShiftRows(b)
AddRoundKey(b, subkey[10])
\end{lstlisting}	

\subsection{Dešifrování}
Dešifrování jednoho bloku je přesně opačné k šifrování, pouze jsou použity inverzní operace.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{12cm}{!}{\includegraphics{images/aes.png}}
		\caption{AES --- šifrování/dešifrování}
	\end{center}
\end{figure}